<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Catalogue Description of British Library, Add. 4867</title>
                <respStmt>
                    Catalogued by 
                    <name>
                        <persName>
                            <forename>Sheryl</forename> 
                            <surname>McDonald Werronen</surname>
                        </persName>
                        <orgName type="affiliation">Københavns Universitet</orgName>
                    </name>
                    based on British Library catalogue descriptions.
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.
                    </licence>
                </availability>
                <authority>Den Arnamagnæanske Samling, København</authority>
                <date when="2018-02-01">1 February 2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:id="Add4867" xml:lang="en">
                    <msIdentifier>
                        <country key="UK">United Kingdom</country>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>British Library</repository>
                        <idno>Add. 4867</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Banks Collection: No. 11</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <title type="supplied">Sagas</title>
                        </summary>
                        <textLang mainLang="is">Icelandic</textLang>
                        <msItem n="1">
                            <locus from="1r" to="99v">1r–99v</locus>
                            <title>
                                Njáls saga
                            </title>
                            <rubric>
                                Hier byriast sagan<ex>n</ex> Niäla
                            </rubric>
                            <msItem>
                                <locus from="1r" to="54v">1r–54v</locus>
                                <title>1. Part</title>
                                <rubric>CAP I.</rubric>
                                <incipit>
                                    Maurdur hiet madur er kalladur var Gyia. han<ex>n</ex> var sonur sighuatz hins Rauda, 
                                    han<ex>n</ex> war Rijkur hofdinge, og Maala fylgis m<ex>adur</ex> mikill, 
                                    og suo mikill Lagꜳ madur ad ongver þiödu Løgleg<ex>ur</ex> Doomar, 
                                    Nema han<ex>n</ex> J wære. h<ex>an</ex>n Bio ad welle a Rangär wøllu<ex>m</ex>. 
                                    <highlight type="deletion">(:Nu wijkur søgun<ex>n</ex>e vesturs til) (Breida fiardar):</highlight> 
                                    han<ex>n</ex> atte Dottur Eina er Vn<ex>n</ex>ur hiet. hun var væn kona og kurteys, 
                                    og sua vel at ser at sa þötte Beste kostur A Rangꜳr wøllum. Nu wykur søgune vestur til Breydafiardar.
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    h<ex>an</ex>n m<ex>un</ex>di bidia f<ex>yrer</ex> Lyting sag<ex>di</ex> skarphiedin<ex>n</ex>; 
                                    svo v<ex>ar</ex> þ<ex>ad</ex> sag<ex>di</ex> Niꜳll, þ<ex>ad</ex> var illa sag<ex>di</ex> Grijmär, 
                                    E<ex>ck</ex>i m<ex>un</ex>di Høsk<ex>uldur</ex> hafa skoted skylldi f<ex>yrer</ex> han<ex>n</ex>, sagdi Niꜳll 
                                    Ef þu hefd<ex>er</ex> Drep<ex>ed</ex> han<ex>n</ex>, þa er þi<ex>er</ex> v<ex>ar</ex> þeß wnt, Atelium e<ex>ck</ex>i fød<ex>ur</ex> 
                                    Vorn sagdi skarphiedin<ex>n</ex>. þeßi sætt hiellst med þ<ex>ei</ex>m vpp þad<ex>an</ex>.
                                </explicit>
                                <colophon>
                                    End<ex>ur</ex> þess fyrra Parts Niälu Anno 1690.
                                </colophon>
                            </msItem>
                            <msItem n="1.2">
                                <locus from="55r" to="99v">55r–99v</locus>
                                <title>2. Part</title>
                                <rubric>
                                    Annar Partur Niälu Talar Vm<ex>m</ex> þau stör 
                                    merke sem Giordust skiedu og Til bꜳru J han<ex>n</ex>s Tijd. <ex>og</ex> 
                                    seige<ex>st</ex> fyrst vm þan<ex>n</ex> Agiæta <ex>og</ex> Vpp Lijsta Liöma og Liös al
                                    lra nord<ex>ur</ex> Landa <highlight>Köng Olaf Trygguason</highlight>, <ex>og</ex> af bodan san<ex>n</ex>
                                    rar Trvar, ä <highlight>JESUM CHRISTUM<ex>M</ex></highlight>. Þar næst vm<ex>m</ex> af gang niꜳls 
                                    <ex>og</ex> h<ex>a</ex>ns nidia, med ødru und<ex>an</ex> fa<ex>ra</ex>nu, Jtem vm<ex>m</ex> Eptt<ex>er</ex> mælend<ex>ur</ex> Niꜳls b<ex>re</ex>
                                    n<ex>n</ex>u. Man<ex>n</ex>dräp kꜳra sølm<ex>un</ex>d<ex>ar</ex>son<ex>ar</ex>, J hefnd eptt<ex>er</ex> þä fedga, <ex>og</ex> m<ex>ar</ex>
                                    ga vnd<ex>ar</ex>l<ex>e</ex>ga til burdi, suo <ex>og</ex> vm<ex>m</ex> vtan<ex>n</ex> f<ex>er</ex>d flosa <ex>og</ex> An<ex>n</ex>ara 
                                    Bren<ex>n</ex> m<ex>anna</ex>, sijdast vm<ex>m</ex> Vtan<ex>n</ex> ferd flosa og Gypt
                                    ing kꜳra.
                                </rubric>
                                <rubric>CAP XCIII</rubric>
                                <incipit>
                                    Haufdingia skypte Vard J Nor<ex>e</ex>ge Hakon Jall hin<ex>n</ex> ille var Ä hꜳlz 
                                    skorin<ex>n</ex> af Rark þræli h<ex>a</ex>nz Jn<ex>n</ex> J Gaulꜳrdal, 
                                    sem s<ex>e</ex>gir J søgu Ölafs kongs Tryggua sonar, En<ex>n</ex> J 
                                    staden<ex>n</ex> aptt<ex>ur</ex> kom Olaf<ex>ur</ex> Tryggua son, 
                                    þar spurdezt þar m<ex>ed</ex> Ad sida skipti var orded J Nor<ex>e</ex>gi. 
                                    høfdu þ<ex>ei</ex>r kastad hinum forna Atrunade, 
                                    En<ex>n</ex> k<ex>o</ex>ngin<ex>n</ex> haf<ex>di</ex> Christnad Orkneyiar,
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    Þad s<ex>e</ex>gia m<ex>enn</ex> ad þau yrdi æfelok flosa ad h<ex>an</ex>n færre 
                                    vtan<ex>n</ex> þꜳ er h<ex>an</ex>n var ordin<ex>n</ex> Gamall, ad sækia si<ex>er</ex> skala vid var h<ex>an</ex>n  
                                    sijdbv̈in<ex>n</ex>, m<ex>enn</ex> ræddu vm<ex>m</ex> ad vont væ<ex>ri</ex> skip h<ex>a</ex>nz, flose sag<ex>di</ex> v<ex>er</ex>a æred 
                                    Gott feijgum og Gómlum, sijdan<ex>n</ex> stie h<ex>an</ex>nꜳ skip og Liet J 
                                    haff hef<ex>ur</ex> til þ<ex>ess</ex> skips alldrei sijdan spurst. Þeße w<ex>oru</ex> 
                                    Børn þ<ex>eir</ex>ra kꜳra sølm<ex>un</ex>d<ex>ar</ex> sonar og Helgu Niꜳlz Dottur, 
                                    Þorgeyr og Ragneyd<ex>ur</ex>, Valgi<ex>er</ex>d<ex>ur</ex> og þord<ex>ur</ex> er Jn<ex>n</ex>e 
                                    Bran<ex>n</ex>, Enn Børn þ<ex>eir</ex>ra Hilldi gun<ex>n</ex>ar og ka<ex>ra</ex> 
                                    voru þ<ex>ei</ex>r starkadur þörd<ex>ur</ex> og flose. son 
                                    Bren<ex>n</ex>u flosa var kolbejrn er Agiæ̈
                                    tastur m<ex>adur</ex> hef<ex>ur</ex> v<ex>er</ex>id Ein hu<ex>or</ex> i þe
                                    irre ætt. Og Lukum vi<ex>er</ex> 
                                    þar Brennu Nials 
                                    Saugu.
                                </explicit>
                                <colophon>
                                    Anno Domini 1690. D<ex>ie</ex> 18 Decembris. 
                                    <choice>
                                        <orig>ιων τωρδαρ σων.</orig>
                                        <norm>Jón Tórdar son.</norm>
                                    </choice>
                                    M.<ex>anu</ex> p<ex>ro</ex>p<ex>ria</ex>
                                </colophon >
                                <note>
                                    The colophon features the scribe's name transliterated in Greek letters: "Jón Tórdar son."
                                </note>
                            </msItem>
                            <note>148 chapters total.</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="2">
                            <locus from="100r" to="103r">100r–103r</locus>
                            <title>Þorleifs þáttur jarlaskálds</title>
                            <rubric>
                                Þaattur af Þorleyfe Jarla skaalde er kalladr 
                                var hinn spake
                            </rubric>
                            <rubric>Cap I.</rubric>
                            <incipit>
                                Asgeyr Raudfelldur hiet Maþr, han<ex>n</ex> Beo a Brecko i sv<ex>ar</ex>fadar Dal, 
                                han<ex>n</ex> var Rykr m<ex>adur</ex> oc storættad<ex>ur</ex>, 
                                þörhilldur hiet <ex>kon</ex>a han<ex>n</ex>s hun var vitr og vinsæl, 
                                oc scꜹrungr mikill, þau attu þriä sijne og w<ex>oru</ex> aller Efnel<ex>e</ex>gur men<ex>n</ex>,
                            </incipit>
                            <explicit>
                                En<ex>n</ex> þ<ex>ei</ex>m vard ei Læged at 
                                standa yfer høfud sverdum hakonar Blöt Jallz, þui han<ex>n</ex> hafdi þꜳ en<ex>n</ex> e<ex>ck</ex>e 
                                øllum sijnam ill virkium f<ex>ra</ex>m<ex>m</ex> komit sier til skam<ex>m</ex>ar, þui lijkrar sem 
                                Honum vard sijdar Lægin<ex>n</ex>, þo brendu þeir mørg hof fyrer 
                                Jarle, og giørda h<ex>onu</ex>m mikin<ex>n</ex> skada, med störmiklu 
                                øspekttum og lijkur hier suo ad seigia frä 
                                þorleyfe spaka Jarla skaallde
                            </explicit>
                            <colophon>Anno 1691</colophon>
                            <note>6 chapters.</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="3">
                            <locus from="103v" to="111r">103v–111r</locus>
                            <title>Eiríks saga rauða</title>
                            <rubric>
                                Sagann af Eyreke Rꜹda
                            </rubric>
                            <rubric>Cap I.</rubric>
                            <incipit>
                                Olafur hiet <ex>kon</ex>ungr er kalladr var olyfr hvijte h<ex>ann</ex> var 
                                son <addition resp="scribe" location="above">Jngialldz</addition> (Olafs) kongs helgasonar, 
                                olafs sonar Gudraudar sonar halfdan<ex>ar</ex> son<ex>ar</ex> hvijt beins vpplendinga kongs, 
                                olafr heriadi i vestr weijking, og uan<ex>n</ex> Dyfluna ꜳ yrlandi, 
                                og Dyflin<ex>n</ex>ar sker, og giørdist k<ex>o</ex>ngur yfer, 
                                Han<ex>n</ex> fieck <highlight type="underline">audar</highlight> Diupaudgu
                            </incipit>
                            <explicit>
                                han<ex>n</ex>s Dottur var hallfrijdur modur Þorlaks b<ex>iskup</ex>s hins 
                                helga Rvnolfßon<ex>ar</ex> þau attu son er Þorbiørn hiet, han<ex>n</ex>s Dottur 
                                var Þorun<ex>n</ex> Modur Bjarn B<ex>isku</ex>ps, Þorgrijmr hiet sonr 
                                snorr<ex>ar</ex>, <highlight type="strikethrough">Ra</highlight>kar
                                lz Epins sonar, fꜳder Jngvelldar modur Brandz Byskups 
                                Jns fyrra, Og endar hier sua saghona 
                                Af Eyreke hinum Rauda
                            </explicit>
                            <colophon>
                                Anno 1691.
                            </colophon>
                            <note>18 chapters.</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="4">
                            <locus from="111v" to="144v">111v–144v</locus>
                            <title>Fljótsdæla saga saga</title>
                            <rubric>
                                Hier byriar sauguna af þeim Droplaug<ex>ar</ex>sonu<ex>m</ex> G<ex>ri</ex>mi og helga.
                            </rubric>
                            <rubric>Cap. I.</rubric>
                            <incipit>
                                Þorgeirdur hiet kona hun Beo J fliötz Dal austr a þeim bæ er heiter ꜳ þorgierdarstødum, 
                                hun var eckia og kom<ex>m</ex> af enum bestu ættum<ex>m</ex>, 
                                en<ex>n</ex> hafdi nu fee lijteth. frændr þorers hrafnkelßonar villdu ad 
                                h<ex>an</ex>n stad festi r<ex>ad</ex> sitt og feingi sier sijslu og fystu 
                                at han<ex>n</ex> bædi þorgierd<ex>ar</ex>, søgdu forgang godan<ex>n</ex> J þeßu rꜳdi.
                            </incipit>
                            <explicit>
                                Þordijs Todda er ätt hafdi helga <!-- 144v --> Asbiørnßon war 
                                G<ex>e</ex>fin<ex>n</ex> Høskullde syne þorgeirs frꜳ Liosa watne Goda, 
                                Høsk<ex>uldur</ex> tök Glvm þan<ex>n</ex> er var med 
                                <highlight type="strikethrough">helga</highlight> 
                                <addition resp="scribe" location="above">Gr<ex>imur</ex></addition> Droplaugar syne þa er helge 
                                Asb<ex>iørn</ex> son var veigin<ex>n</ex>, <ex>og</ex> lieto þꜹ þordijs Drepa han<ex>n</ex>. Helga kona 
                                Grijms bio eptt<ex>er</ex> Jngialld fødr sin<ex>n</ex> A Arneyd<ex>ar</ex>stødu<ex>m</ex>, <ex>og</ex> þor
                                valld<ex>ur</ex> son þ<ex>eir</ex>ra Grijms. Þorv<ex>alldur</ex> atti son þ<ex>a</ex>n er Jngia
                                lld<ex>ur</ex> hiet, han<ex>n</ex>s son var þorvalld<ex>ur</ex> er sagde 
                                søgu þeßa, Einu<ex>m</ex> vetri syd<ex>ar</ex> en<ex>n</ex> þän
                                gbrand<ex>ur</ex> prestr kom t<ex>il</ex> Jslands. <ex>og</ex> 
                                Lyckttar hi<ex>er</ex> sua at segia 
                                frꜳ þeim Droplꜹg<ex>ar</ex> 
                                sonum<ex>m</ex>.
                            </explicit>
                            <colophon>Anno @ 1691.</colophon>
                            <note>33 chapters.</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="5">
                        <locus from="145r" to="155r">145r–155r</locus>
                            <title>Vopnfirðinga saga</title>
                            <rubric>
                                Sagan<ex>n</ex> af Brodd helga er ødru Nafne kal
                                last Vopn fyrdinga saga.
                            </rubric>
                            <rubric>I Cap.</rubric>
                            <incipit>
                                Þar hefium<ex>m</ex> vier þeßa sꜹghu, er sa Madur Bioo at hofe J 
                                Wopna fyrdi sem (þorstejrn) helge hiet, h<ex>an</ex>n var son þorgilz þorsteinßonar, 
                                Aulverßonar Asvalldßonar øxna þörerßon<ex>ar</ex>, ølver var Sendr m<ex>ed</ex> i 
                                noregi vm<ex>m</ex> Daga hꜳkon<ex>ar</ex> Jallz Griötgardz son<ex>ar</ex> 
                                þorsteijrn hvijte kom fyr<ex>ar</ex> wt til Jslandz þ<ex>eir</ex>ra Langfedga: 
                                og Beo at Topta velli fyr<ex>er</ex> vtan<ex>n</ex> Eyreksstade
                            </incipit>
                            <explicit>
                                og attu þꜹ ix Børn, halla v<ex>ar</ex> Dottur þ<ex>eirr</ex>a, 
                                hana atti steinar fad<ex>ur</ex> høllo, mödur þörlꜳks b<ex>isku</ex>ps Ens helga (mo
                                dur Pꜳls B<ex>isku</ex>ps, og orms Jonßons), Ragneid<ex>ur</ex> v<ex>ar</ex> systr þorlacs b<ex>isku</ex>ps 
                                mödur Pꜳls B<ex>isku</ex>ps, og orms Jönßonar og Joons Prests 
                                Arnþör ßonar. Og Livkum Vier nu sua 
                                <highlight>Vopnfyrdinga saughu</highlight>.
                            </explicit>
                            <colophon>
                                Anno. 1691.
                            </colophon>
                            <note>
                                13 numbered chapters followed by 5 more unnumbered chapters. 
                                Chapters 3, 5–13 and four of the final five unnumbered chapters 
                                include small descriptive rubrics under the chapter headings. 
                                The bottom quarter of fol. 151r and all of 151v are left blank. 
                                It is after this lacuna that the five chapters are no longer numbered, 
                                though they are still set off with <q>Cap.</q> rubrics.
                            </note>
                            <note>
                                Towards the end of chapter 5 (fol. 147v) the scribe or that of his 
                                exemplar has skipped a passage between two instances of the word <q>kristna</q>. 
                                A later reader has added a mark at <q>Christna</q> and written in the margin 
                                <q>her vant<ex>ar</ex> | i Soguna</q>.
                            </note>
                        </msItem>
                        <msItem n="6">
                            <locus from="155v" to="185v">155v–185v</locus>
                            <title>Ljósvetninga saga</title>
                            <rubric>
                                Liosvetninga saga Edur Reyk
                                Dæla.
                            </rubric>
                            <rubric>C<ex>a</ex>p<ex>itul</ex>e I.</rubric>
                            <rubric>
                                Vidureign þ<ex>i</ex>ngman<ex>n</ex>a þorgeirs Goda og þ<ex>ar</ex> u<ex>m</ex> kring.
                            </rubric>
                            <incipit>
                                Þorgeyr Liosvetninga Goþi Beo at Liosa Vatne hꜹfþingi m<ex>ik</ex>ill. 
                                forne hiet <ex>madur</ex> er Biö J haija J Reykia Dal, Goodr Böndi, 
                                þä Biö arnër J Reykia hlijd. þ<ex>ei</ex>r þorstein<ex>n</ex>s kappa m<ex>ik</ex>ils 
                                þ<ex>ei</ex>r w<ex>oru</ex> þ<ex>i</ex>ngm<ex>enn</ex> Þorgeyrs Goða. 
                                þad er og sagt ad þ<ex>ei</ex>r þorfin<ex>n</ex>r og Grett<ex>er</ex> fundust, 
                                og Redi þ<ex>ar</ex> hu<ex>or</ex>gi ꜳ an<ex>n</ex>a<ex>n</ex>, 
                                og mꜳ af þui marka hu<ex>or</ex> m<ex>argur</ex> h<ex>an</ex>n v<ex>ar</ex>.
                            </incipit>
                            <explicit>
                                þꜳ m<ex>ælti</ex> þorarin<ex>n</ex> v<ex>er</ex>t þu allra þræla Armastr, 
                                gi<ex>or</ex>andi mi<ex>er</ex> slijktt og Lyste han<ex>n</ex> ꜳ hriggin<ex>n</ex>, 
                                med suerds hiolldunu<ex>m</ex>, En þrællin<ex>n</ex> smjst vid h<ex>onu</ex>m 
                                og sp<ex>er</ex>est honum vill nockut Leggia til Boota.
                            </explicit>
                            <note>
                                55 chapters <!-- ending defective? -->, with small descriptive rubrics under the chapter numbers. 
                                At chapter 9 (fol. 159r) the scribe has also added <q>Reyk|dæla</q> in the outside margin to note the beginning of Reykdæla þáttur.
                            </note>
                            <note>
                                In the incipit, <q>maður</q> is abbreviated with the m-rune (ᛘ).
                            </note>
                        </msItem>
                        <msItem n="7">
                            <locus from="186r" to="206v">186r–206v</locus>
                            <title>Bjarnar saga Hítdælakappa</title>
                            <rubric>
                                Sagan<ex>n</ex> af Bijrne Hijtdæla kappa
                            </rubric>
                            <rubric>Cap. I.</rubric>
                            <incipit>
                                Hier skal seigia nockut af þeim Jslendsk<ex>um</ex> món<ex>n</ex>um<ex>m</ex> 
                                sem uppe voro um<ex>m</ex> daga ölafs kongs haralldsson<ex>ar</ex>, 
                                og han<ex>n</ex>s urdo heimugleig<ex>ar</ex>viner, nefner þ<ex>ar</ex> 
                                til firstan<ex>n</ex> ägiætan<ex>n</ex> man<ex>n</ex> þorkiel Eijülfsson 
                                er ätte Godrunu ölvijfursdött<ex>ur</ex>, þvij<ex>ad</ex> J þen<ex>n</ex>a 
                                tijma var þorkell i fórum<ex>m</ex>, o<ex>g</ex> v<ex>ar</ex> iafn<ex>an</ex> 
                                m<ex>ed</ex> Ölafe könge vel virdur, þä er han<ex>n</ex> v<ex>ar</ex> utan<ex>n</ex>lands.
                            </incipit>
                            <explicit>
                                Arngeir kall for til þorsteins kuggasonar med mikit fie 
                                er han<ex>n</ex> tök vid E<ex>n</ex> þordijs tok af mund sin<ex>n</ex> og kieman<ex>n</ex> fylg
                                ia, og för vestr ꜳ Bardastrønd til frænda sin<ex>n</ex>a og Bre
                                yda fiardar, Enn Asgrijmur for Austur ꜳ Rangar vø
                                llu, med þad fie sem han<ex>n</ex> hlaut og Biö þar sijd
                                ann. Þördur kolbeinßon for heim a Ay
                                tar nes, til Bws sijns, og vn<ex>er</ex> ei 
                                vel vid mꜳla Lyckttir, tekur 
                                nu þadan<ex>n</ex> af ad kyrrast 
                                vm<ex>n</ex> mꜳlin<ex>n</ex>. Og Lijkr 
                                hi<ex>er</ex> nu frꜳ saugu 
                                þeßare.
                            </explicit>
                            <colophon>
                                Anno 1692. D<ex>ie</ex> 6 Januarij.
                            </colophon>
                            <note>
                                26 chapters. A different scribe has copied the first part of the saga, fols 186r–188v.
                            </note>
                            <note>
                                A lacuna in chapter 14 is indicated on fol. 194r, the bottom half of which is blank.
                            </note>
                        </msItem>
                        <msItem n="8">
                        <locus>207r–225v</locus>
                            <title>Jóns saga biskups hins helga</title>
                            <rubric>
                                Saga Jóns Hoola B<ex>isku</ex>ps
                            </rubric>
                            <incipit>
                                Hier hefium<ex>m</ex> Vier saugu edur frasaugn frä hinum Helga Jöne Byskupi, 
                                ad J þann tijma er ried Noregi Haralldr Sigurd<ex>ar</ex> son, 
                                er lidner voru frä falle olafs konungs hins Helga ij vetur ok xx. þa uar hin<ex>n</ex> 
                                helgi Joon B<ex>isku</ex>p fæddr a bæ þ<ex>ei</ex>m i fliotz lijd er ä Breida böl stad heit<ex>er</ex>. 
                                fader han<ex>n</ex>s hiet Augmundr, En<ex>n</ex> þorgerdur moder. fader Øgmundar hiet þorkiell, 
                                fadir Asgeyrs kneysar, modur Jons Byskups hiet þorgierdr, hun var Eigils Dottr kallz sonar af sijdu, 
                                þeß man<ex>n</ex>z er fyrstum vard Audit af øllum høfdingium i Aust fyrdingar 
                                fiodungi at taka skyrn og r<ex>e</ex>tta Ara.
                            </incipit>
                            <explicit>
                                Biþiom þa þes<ex>s</ex> met alhuga þen<ex>n</ex>an<ex>n</ex> hin<ex>n</ex> Gooda Gudz uin, at han<ex>n</ex> 
                                arni oß vid Drootin<ex>n</ex> allra þ<ex>eir</ex>ra Luta Er oz stærst vid, med<ex>an</ex> 
                                ver Lifom þeza heims oc Gud kalli os sua, fremi af hæiminum 
                                er ver haufom rad ꜳd<ex>ar</ex> Aullom þ<ex>ei</ex>m <highlight type="strikethrough">Lutom</highlight> vidr buningi 
                                vid Andlati varo, er oz ma hialp vænlegaz vera En<ex>n</ex> at 
                                Lidnu þeßu lifuj veiti han<ex>n</ex> oss Paradysar 
                                vizt til Döms Dags En<ex>n</ex> Eptt<ex>er</ex> Döms Dag 
                                himna r<ex>iki</ex> f<ex>ra</ex> vizt Eilifa med sealf<ex>um</ex> 
                                ser, ok aullum heilaugom 
                                Jn secula secul<ex>orum</ex> 
                                AMEN
                            </explicit>
                            <colophon>
                                Anno 1692. ITS<!-- Jón Þórðarson's monogram -->  M<ex>anu</ex> p<ex>ro</ex>p<ex>ria</ex>
                            </colophon>
                            <note>
                                There are no chapter divisions. 
                                The text here belongs to the S recension (seee Foote, ed., Jóns saga Hólabyskups ens helga, Editiones Arnamagnæanæ, A.14).
                            </note>
                            <note>
                                Fols 226–232 are blank, at the end of Quire 29 after this text.
                            </note>
                        </msItem>
                        <msItem n="9">
                        <locus from="233r" to="256v">233r–256v</locus>
                            <title>Laurentius saga</title>
                            <rubric>
                                Hier Biriar Sogu af Lavrentio Biskupe Hoola
                            </rubric>
                            <incipit>
                                J þan<ex>n</ex> Tijma er Almen<ex>n</ex>elegre Christne Guds stijrde 
                                Postulegurfad<ex>er</ex> Vrbanus hin<ex>n</ex> fiorde Med þuij nafne. 
                                Pavi J Roma Borg. En<ex>n</ex> herra hakon Erke b<ex>isku</ex>p Nidar oss kyrkiu. 
                                En<ex>n</ex> Jorundur B<ex>isku</ex>p þorsteins son, hoola kijrkiu vallde J 
                                Nordlendinga fiordunge A Jslande. Enn med Weralldlegre Rijkistorn, Rijkte J Noreigi, 
                                Virduglegur Herra Magnus kongur, haakonarson Giordest þeße frasogn J Vpphafe, 
                                s<ex>e</ex>m wær Munum Gude, falltijngiornda Vpp biria, Goodum Mon<ex>n</ex>um 
                                til Glede og Skemtunar, og Eige sydur til frodleiks, og Nitsemdar, 
                                Af herra Laurentio, Goodrar Min<ex>n</ex>ingar, B<ex>isku</ex>pe a Hoolum.
                            </incipit>
                            <explicit>
                                Birte her<ex>re</ex> Laur<ex>entius</ex> at Betur Munde hendta kÿrkenum, Lærdum, og Leikum, 
                                hola B<ex>isku</ex>ps Dæme, ad hafa Jslendskan<ex>n</ex> B<ex>isku</ex>p, 
                                En<ex>n</ex> Norrænan<ex>n</ex>, s<ex>a</ex>ker þeß ad þ<ex>ei</ex>m 
                                er kun<ex>n</ex>ug<ex>ur</ex> Landskapur til allra Luta: skipadj B<ex>isku</ex>p 
                                sem heill maadur vm sijna Wtferd, En<ex>n</ex> all<ex>er</ex> men<ex>n</ex> 
                                Mattu sia huad Leid Megne han<ex>n</ex>s.
                            </explicit>
                            <note>59 chapters.</note>
                            <msItem n="9.1">
                                <locus from="256r" to="256v">256r–v</locus>
                                <title>Index to Laurentius saga</title>
                                <rubric>
                                    Registur þessarar Lijfs Historia herra Laurentij 
                                    hoola B<ex>isku</ex>ps
                                </rubric>
                            </msItem>
                        </msItem>
                        <msItem n="10">
                        <locus>257r–262v</locus>
                            <title>Þorsteinns saga hvíta</title>
                            <rubric>
                                Sagan<ex>n</ex> af þorsteine hvita 
                                ä framan<ex>n</ex> vid vopnfirdinga sogu
                            </rubric>
                            <incipit>
                                Madur hiet Aulver hin<ex>n</ex> hvite han<ex>n</ex> var Asvallds son 
                                gaungu Hrolfs son Auxna þorers son, han<ex>n</ex> var lendur madur i 
                                Noreige <ex>og</ex> bio i Naumu dal. han<ex>n</ex> sto᷎ck fyrer ofride 
                                Hakonar Jalls a ÿrnum <ex>og</ex> dö þar. han<ex>n</ex> ꜳtti eirn son 
                                barna er Þorsteirn hiet <ex>og</ex> var kalladur þorsteinn hvïte. 
                                han<ex>n</ex> for þegar epter andlat fodurs syns ut til Islands med 
                                alla fiar hlute syna <ex>og</ex> kom skipe sinu i vopnafio᷎rd, 
                                en<ex>n</ex> þa var loked landnꜳmum ꜳ o᷎llu Islande.
                            </incipit>
                            <explicit>
                                Eirn vetur lifde þorstein<ex>n</ex> hvyte sydan<ex>n</ex> er þ<ex>ei</ex>r 
                                þorst<ex>einn</ex> fagre skildu <ex>og</ex> þotte han<ex>n</ex> vered hafa 
                                hid mesta mykil men<ex>n</ex>e. Geiter i krossavyk atte Hallko᷎tlu dotter þidranda 
                                hin<ex>n</ex>s gamla ketils sonar þrimssonar. Geiters <ex>og</ex> Hallko᷎tlu. 
                                Med þ<ex>ei</ex>m Geite <ex>og</ex> Broddhelga var vinatta mykil i fyrstu 
                                en<ex>n</ex> mynkade so sem aleid <ex>og</ex> vard ur fullu fiand skapur 
                                sem seiger i vopnfirdinga so᷎gu, og lykur hier so᷎gu þorsteins hvyta.
                            </explicit>
                            <note>There are no chapter divisions.</note>
                            <note>
                                This text is a later (18th-century) addition in a separate quire. 
                                Fols 263–264, the last in Quire XXXIII, are blank.
                            </note>
                        </msItem>
                        <msItem n="11">
                            <locus from="265r" to="270v">265r–270v</locus>
                            <title>Gorms saga gamla</title>
                            <rubric>
                                Sagan 
                                af 
                                Gorm konginum 
                                Gamla
                            </rubric>
                            <rubric>I Cap.</rubric>
                            <incipit>
                                Saa hefur kong<ex>ur</ex> fyrir Danmørk rädid er Gormur het, 
                                <ex>og</ex> var kallad<ex>ur</ex> Gormur hin<ex>n</ex> Gamli, 
                                h<ex>ann</ex> v<ex>ar</ex> vitur mad<ex>ur</ex> <ex>og</ex> vinsæll, 
                                gödur og giafmilldur mon<ex>n</ex>um sijnum, og hermad<ex>ur</ex> 
                                hin<ex>n</ex> mesti, h<ex>ann</ex> hiellt uppꜳ forn-könga sid um<ex>m</ex> 
                                vond<ex>an</ex> Atrun ad ꜳ Þor og Odin<ex>n</ex> <ex>og</ex> adra 
                                þvilijka fiend<ex>ur</ex>, er þö kolludust Nordman<ex>n</ex>a Gudir; 
                                þvi ä þeim Tijmum var eingin<ex>n</ex> þecking christilegrar Truar 
                                kominn hijngad i Nordur Alfuna;
                            </incipit>
                            <explicit>
                                Gormur K<ex>ongur</ex> var heigd<ex>ur</ex> at fornum sid, 
                                hiꜳ ødrum Danmerkur köngum, en<ex>n</ex> Gautrekur hin<ex>n</ex> 
                                Raudi sonur han<ex>n</ex>s tök kongdóm eptir han<ex>n</ex>. 
                                Þorkiell hiellt vel Tru sijna til Ellidaga, <ex>og</ex> lijkur hi<ex>er</ex> 
                                frá h<ex>onu</ex>m at segia. Endar so Gorms þꜳtt.
                            </explicit>
                            <note>
                                7 chapters. The text is a later (18th-century) addition in a separate quire.
                            </note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>Codex
                            <supportDesc material="chart">
                                <support>Paper</support>
                            </supportDesc>
                            <extent>
                                <support_num_ffl>ii</support_num_ffl>
                                <support_num_bb>270</support_num_bb>
                                <support_num_bfl>iii</support_num_bfl>
                            </extent>
                            <dimensions_leaf>
                                <height unit="mm">310 mm</height>
                                <width unit="mm">200 mm</width>
                            </dimensions_leaf>
                            <!-- <dimensions_written>
                                <leaf_height unit="mm">...</leaf_height>
                                <leaf_width unit="mm">...</leaf_width>
                            </dimensions_written> -->
                            <watermark>
                                Yes. 
                                1: arms of Amsterdam. 
                                2: foolscap with seven bells and three balls.
                            </watermark>
                            <foliation>
                                1. Some pagination occurs in brown ink, first 1–25 at fols 1r–13r, 
                                and later 1–48 at fols 233r–256v (Laurentius saga and its index, 
                                which refers to this pagination).
                            </foliation>
                            <foliation>
                                2. Later foliation in dark ink to the right of the earlier brown pagination, 
                                from fol. 1r onwards, crossing out the two sets of pagination noted above.
                            </foliation>
                            <foliation>
                                3. Later foliation in pencil from fol. 226r onwards, 
                                also crossing out the earlier ink foliation.
                            </foliation>
                            <condition>
                                Good. In some places the margins have been reduced after trimming, 
                                resulting in a slight loss of text from some marginal notes.
                            </condition>
                        </objectDesc>
                        <collation>The modern binding appears to preserve a previous (original?) quire structure 
                            of 4 bifolia each in 34 quires except for Quire 34. This, along with Quire 33, 
                            are later additions to the manuscript in the 18th century, based also on the script.
                            <list>
                                <ul>I: fols 1–8 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>II: fols 9–16 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>III: fols 17–24 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>IV: fols 25–32 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>V: fols 33–40 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>VI: fols 41–48 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>VII: fols 49–56 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>VIII: fols 57–64 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>IX: fols 65–72 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>X: fols 73–80 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XI: fols 81–88 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XII: fols 89–96 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XIII: fols 97–104 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XIV: fols 105–112 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XV: fols 113–120 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XVI: fols 121–128 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XVII: fols 129–136 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XVIII: fols 137–144 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XIX: fols 145–152 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XX: fols 153–160 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXI: fols 161–168 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXII: fols 169–176 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXIII: fols 178–184 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXIV: fols 185–192 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXV: fols 193–200 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXVI: fols 201–208 (4 bifolia))</ul>
                                <ul>XXVII: fols 209–216 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXVIII: fols 217–224 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXIX: fols 225–232 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXX: fols 233–240 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXXI: fols 241–248 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXXII: fols 249–256 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXXIII: fols 257–264 (4 bifolia)</ul>
                                <ul>XXXIV: fols 265–270 (3 bifolia)</ul>
                            </list>
                            <p>
                                Quire XXIX is mainly blank leaves except for the first leaf (225), 
                                where Jóns saga biskups hins helga ends with a colophon.
                            </p>
                        </collation>
                        <catchwords>
                            Yes, throughout the manuscript, usually underlined with a single stroke.
                        </catchwords>
                        <note>
                            The main part of the manuscript is written in brown ink in a single column with approximately 35–38 lines per page. 
                            Later additions are written in dark brown ink with approximately 47 lines to a side (fols 233r–256v), 
                            33 lines to a side (fols 257r–262v), and in black ink with approximately 43 lines to a side (fols 265r–170v).
                        </note>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <handDesc>Jón Þórðarson</handDesc>
                <scope>Major (fols 1r–185v, 189r–225v)</scope>
                <handDesc>Unknown</handDesc>
                <scope>Minor (fols 186r–188v)</scope>
                <handDesc>Unknown</handDesc>
                <scope>Minor (fols 233r–256v)</scope>
                <handDesc>Unknown</handDesc>
                <scope>Minor (fols 257r–262v)</scope>
                <handDesc>Unknown</handDesc>
                <scope>Minor (fols 265r–270v)</scope>
                <decoDesc>The manuscript has a moderate level of decoration.
                    <list>
                        <ul>
                            <li>
                                Large flourished initials throughout the manuscript at saga beginnings. 
                                Initials at the start of new chapters are generally smaller, up to 3 lines tall, 
                                and flourished with the same ink as the main text. Some are further embellished with sketched faces.
                            </li>
                            <li>
                                Running titles appear throughout the manuscript.
                            </li>
                            <li>
                                Verses indicated with both a higher level of script and marginal notation 
                                of <q>v</q> (e.g. 6r, 14v, 15r–v, 55v, 56r, 87v, 98r–v, 197v, 198r).
                            </li>
                        </ul>
                    </list>
                </decoDesc>
                <additions>
                    <list>
                        <ul>
                            <li>
                                Front inside cover, bottom left corner, in pencil, <q>113D.</q>
                            </li>
                            <li>
                                Front flyleaf i, recto, stamped with shelfmark.
                            </li>
                            <li>
                                There are a significant number of marginal additions, corrections, readers’ notes, variants, etc.
                            </li>
                            <li>
                                Fol. 1r, red <q>Museum Britannicum</q> stamp in bottom margin 
                                and modern shelfmark in pencil written vertically in bottom left, 
                                plus top right corner <q>No 35</q> (18thC?).
                            </li>
                            <li>
                                Round red <q>British Museum</q> stamp with crown, in the middle of 
                                the bottom margin of fols 16v, 29v, 48v, 77v, 95v, 120v, 145r, 169v, 187v, 213v, 233r, 265v.
                            </li>
                            <li>
                                Back flyleaf i, verso, blank British Library slip pasted in, 
                                <q>Department of Manuscripts Record of Treatment, Extraction, Repair, etc. of MS no.</q>.
                            </li>
                            <li>
                                Back inside cover, bottom left corner, a purple binding date stamp, 
                                <q>B.M. 1970</q>, and in pencil, <q>Examined after binding [initials] 22.12.70</q>.
                            </li>
                        </ul>
                    </list>
                </additions>
                <bindingDesc>
                    Modern binding from 1970. Light blue cloth.
                </bindingDesc>
            </sourceDesc>
            <history>
                <orig>
                    <origDate>1690–1692</origDate>
                    <origPlace>Iceland</origPlace>
                </orig>
                <provenance>
                    <persName>Magnús Jónsson í Vigur</persName> (1637–1702): Commissioner, Owner
                    <persName>Ólafur Stephensen</persName> (1731–1812; associate of Joseph Banks in Iceland): Buyer/Seller
                    <persName>Sir Joseph Banks</persName> (1743–1820): Owner
                </provenance>
            </history>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017" who="SMW">Adapted from British Library records, corrected and adjusted according to own standards, and expanded in detail.</change>
            <change when="2018" who="SMW">Checked.</change>
            Last update: 2018-02-01
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
</TEI>