<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Catalogue Description of British Library, Add. 4865</title>
                <respStmt>
                    Catalogued by 
                    <name>
                        <persName>
                            <forename>Sheryl</forename> 
                            <surname>McDonald Werronen</surname>
                        </persName>
                        <orgName type="affiliation">Københavns Universitet</orgName>
                    </name>
                    based on British Library catalogue descriptions.
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.
                    </licence>
                </availability>
                <authority>Den Arnamagnæanske Samling, København</authority>
                <date when="2018-02-01">1 February 2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:id="Add4865" xml:lang="en">
                    <msIdentifier>
                        <country key="UK">United Kingdom</country>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>British Library</repository>
                        <idno>Add. 4865</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno>Banks Collection: No. 1</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno>
                                Páll Vídalín's collection: No. 3 fol. 
                                (<q>Sturlunga saga frá Vigur með settaskript Jóns Þórðarsonar</q>)
                            </idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <title type="supplied">Sagas</title>
                        </summary>
                        <textLang mainLang="is">Icelandic</textLang>
                        <titlePage type="ms">
                            <locus from="2r" to="2r">2r</locus>
                            <docTitle>
                                <titlePart type="main">
                                   <highlight> Jslendinga Sagan<ex>n</ex> mikla </highlight>
                                    Sem og Nefnest 
                                    <highlight>Sturlunga 
                                    saga</highlight>
                                </titlePart>
                                <titlePart type="sub">
                                    edur 
                                    <highlight>Blömst<ex>ur</ex> 
                                    Adskilen<ex>n</ex>a Nefnlegra Ætt</highlight>
                                    tijgen<ex>n</ex>a og ÿpparlegra fördum<ex>m</ex> tijd Jslands 
                                    ho᷎fdingia, ad verdugleikum<ex>m</ex> Raun og Riettugheitu<ex>m</ex> 
                                    forfedra frægilegra san<ex>n</ex>kalladra.
                                    huar in<ex>n</ex>e 
                                    <highlight>Eirn og Sierhuor mä Sia og Skoda </highlight>
                                    þeirra uppruna og ætterne, Giæfu og Gio᷎rf
                                    ugleika, Man<ex>n</ex>ord og m<supplied resp="editor">e</supplied>nter, Vopnfimne og Vaskleika, 
                                    <supplied resp="editor">R</supplied>iettsijne og Rädsnille, Vijgkiænsku og viturleika, ärlaus<supplied resp="editor">nner 
                                    og</supplied> uppäfinding<ex>ar</ex>, Giaford og Gÿptumal, æfedrif og alld<supplied resp="editor">ur</supplied>
                                    tila, eptermäl og ættrak<ex>er</ex>ne. 
                                    Þeim til Lærdöms og listeseme, Jdkun o<ex>g</ex> epter
                                    tekta er sin<ex>n</ex>a forfedra fo᷎grum<ex>m</ex> Dæmum<ex>m</ex> filgia vilia 
                                    en<ex>n</ex> hinum<ex>m</ex> til varudar og vidvo᷎run<ex>ar</ex> er J þeirra Man<ex>n</ex> 
                                    løg<ex>um</ex> brestum<ex>m</ex> freklega feta og fram<ex>m</ex>ganga.
                                    <highlight><supplied resp="editor">A</supplied>d fornu skrifud og Saman<ex>n</ex>dreigen<ex>n</ex> </highlight>
                                    Af Snorra Sturlusine Lo᷎gman<ex>n</ex>e 
                                    ä Stadarhole sitianda. 
                                    En<ex>n</ex> nu ad niju uppskrifud  Anno 1696.
                                </titlePart>
                                <note>
                                    The majority of the title is the same as that on the title page of Add. 4868 (written by Magnús Þórolfsson nearly 30 years earlier in 1667).
                                </note>
                            </docTitle>
                        </titlePage>
                        <msItem n="1">
                            <locus from="2v" to="2v">2v</locus>
                            <title>Table of Contents</title>
                            <rubric>
                                Þessa Epterfilgiande þætte 
                                hefur þesse Bök saga ine ad hallda.
                            </rubric>
                            F yrste þättur talar um<ex>m</ex> uppruna og ætter nockra Jslend
                               inga. um<ex>m</ex> haflida Marsson, þorgijls Oddsson, og 
                               þeijrra Malaferle etc.
                            A n<ex>n</ex>ar þättur um<ex>m</ex> ætt Sæmundar froda og an<ex>n</ex>ara Man<ex>n</ex>a 
                               vidskipte huam<ex>m</ex>s Sturlu og Einars ä Stadarhöle og 
                               fleira þar ad lütande.
                            Þ ridie þættur hliödar um<ex>m</ex> ætt og uppruna Gudmundar 
                               Biskups, han<ex>n</ex>s prestskap, gio᷎rninga og kosning etc: eirn en<ex>n</ex> um<ex>m</ex> 
                               Gudmund Dijra og han<ex>n</ex>s athafner Man<ex>n</ex>dräp Mötsto᷎dumen<ex>n</ex> 
                               og margs konar an<ex>n</ex>ad, äsamt Gissur<ex>ar</ex> þorvalldssonar 
                               frændur og forfedur etc.
                            F iörde þättur hefur in<ex>n</ex>e ad hallda Mötgäng og man<ex>n</ex>rauner 
                               Gudmundar Biskups, it<ex>e</ex>m u<ex>m</ex> þorvalld Watnzfirding, Rafn 
                               Sveinbiarnarson og leijrra Deijtur, fram<ex>m</ex> ferde Sturlunga 
                               og þeirra afspreinge etc.
                            F im<ex>m</ex>te þättur um<ex>m</ex> heimsökn og ÿfergäng þorvalldssona ä 
                               Saudafelle, Osökn og afgäng Gudmund<ex>ar</ex> B<ex>isku</ex>ps, Dräp Vatn<supplied resp="editor">s</supplied>
                               firdinga, af Sturlu Sighuats sine og h<ex>a</ex>ns atho᷎fnum<ex>m</ex> 
                               frændum<ex>m</ex> og vinum<ex>m</ex> etc:
                            S io᷎tte þättur Jn<ex>n</ex>helldur Ørligsstada Bardaga, fall Sig
                               huats og sona han<ex>n</ex>s, ÿfergäng kolbeins ünga og Gissur<ex>ar</ex> 
                               þorvalldsson<ex>ar</ex>, Sigling Snorra Sturluson<ex>ar</ex>, ütkoma og aftekt
                            S io᷎unde þättur um<ex>m</ex> þörd Sighuatsson kakala, Gissur og 
                               kolbein, og vidureign þ<ex>ei</ex>rra þördar, þeirra Deilur öröä, og 
                               orustur, afgäng kolbeins, utan<ex>n</ex>ferd þördar og Gissur<ex>ar</ex> <unclear>þor<ex>valldsson</ex></unclear>
                            A ttunde þättur tal<ex>ar</ex> um<ex>m</ex> þorgils Bo᷎dvarsson, han<ex>n</ex>s upprun <unclear>og</unclear> 
                               utan<ex>n</ex>ferd, utkoma Gissurar, þeirra Deilur vid þördar um<ex>m</ex> 
                               bodsmen<ex>n</ex> hier ä lande Gissur gio᷎rest höfdinge J Skagafirdi
                            N ijunde þätt<ex>ur</ex> um<ex>m</ex> flugumijrar Bren<ex>n</ex>u. Gissur kiemst und
                               an<ex>n</ex>, Drepur Bren<ex>n</ex>umen<ex>n</ex>, sigler siälf<ex>ur</ex>, han<ex>n</ex>s og þördar um<ex>m</ex>
                               bodsman<ex>n</ex> Verk og Vijgaferle, af þorgils Bo᷎dvarssonar 
                               atho᷎fnum<ex>m</ex> og afdrifum<ex>m</ex> etc.
                            T ijunde þatt<ex>ur</ex> um<ex>m</ex> ütkomu Gissurar Jalls, og 00000 
                               rad ÿfer Nordurlandenu, samt Man<ex>n</ex>dräp og Deilur0000
                               ingar Jäta hlijdne og skatte häkone könge. Siglir 0000 
                               þordar sonar ütkoma og an<ex>n</ex>ad fleira etc.
                            E llefte þättur um<ex>m</ex> Arna Biskup han<ex>n</ex>s gio᷎rninga og 00000 
                               mäl etc.
                        </msItem>
                        <msItem n="2">
                            <locus from="3r" to="288v">3r–288v</locus>
                            <title>Sturlunga saga</title>
                            <rubric>
                                Hier Bijriast Sturlunga saga.
                            </rubric>
                            <note>The text is from the Reykjarfjarðarbók manuscript version.</note>
                            <msItem n="2.1">
                                <locus from="3r" to="18r">3r–18r</locus>
                                <title>
                                    Geirmundar þáttur heljarskinns (chapters 1–4; 3r–5v) 
                                    and Þorgils saga ok Hafliða (chapters 5–27; 5v–18r)
                                </title>
                                <rubric>CAP. I.</rubric>
                                <incipit>
                                    Geirmundr Heliar skin<ex>n</ex> var sun hiørs kongs Hꜳlfs sunar, er Hꜳlfs rekcar eru uid kiender, 
                                    Annar sun Hiaurs k<ex>o</ex>ngs u<ex>ar</ex> Ham<ex>mun</ex>dr Er en<ex>n</ex> u<ex>ar</ex> 
                                    kalladr Heliar skin<ex>n</ex>. þejr v<ex>oru</ex> tuijbur<ex>ar</ex>. En<ex>n</ex> þesse er til søgn til þess, 
                                    e<ex>r</ex> þ<ex>ei</ex>r woru Heliar skin<ex>n</ex> kallader, Ad Ejrn tijma e<ex>r</ex> Hiaur 
                                    <supplied resp="editor">k</supplied>ongur skylldi sækia k<ex>o</ex>nga stefnu
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    Haflidi mællti Nu sie Eg ad þu uilltt heilar saater 
                                    ockar, <ex>og</ex> sua uar sijdan<ex>n</ex> huar sem þ<ex>ei</ex>r funduzt, eda hittust, þa stoodu 
                                    þeir Jafnan<ex>n</ex> Ad Mꜳlum<ex>m</ex>. huør med ødrum<ex>m</ex>. Suo 
                                    Leingi sem þeir Lifdu.
                                </explicit>
                                <colophon>
                                    Ending þess fyrsta þatts sturlunga søgu.
                                    Anno 1.6.9.7.
                                </colophon>
                                <note>27 chapters.</note>
                            </msItem>
                            <msItem n="2.2">
                                <locus from="18v" to="40r">18v–40r</locus>
                                <title>
                                    Ættartölur (chapters 1–7; 18v–20r), Sturlu saga (chapters 8–38a; 20r–38r), 
                                    Formáli (chapter 38b; 38r–v), and Prestssaga Guðmundar Arasonar (chapters 39–41; 38v–40r)
                                </title>
                                <rubric>
                                    Hier byriast an<ex>n</ex>ar þaattur sturlun
                                    ga søgu og seiger J fyrstu um<ex>m</ex> ætt 
                                    Sæmund<ex>ar</ex> frooda og An<ex>n</ex>ara Jslendinga.</rubric>
                                <rubric>CAP. 1.</rubric>
                                <incipit>
                                    Sæmundur hin<ex>n</ex> fröde ætte Gudrunu doottur kolbeins flosa sonar, 
                                    þ<ex>ei</ex>ra børn u<ex>or</ex>u þau Eyolf<ex>ur</ex> prestur og loptur prest<ex>ur</ex>. 
                                    Lodim<ex>un</ex>dr og þoreij, e<ex>r</ex> Atte þorvard<ex>ur</ex> olafsson, 
                                    þ<ex>eir</ex>ra son u<ex>ar</ex> olaf<ex>ur</ex> pr<ex>e</ex>st<ex>ur</ex>, 
                                    Loptt<ex>ur</ex> Sæmund<ex>ar</ex> son för utan<ex>n</ex> <ex>og</ex> fieck J Norege þöru,
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    Enn er h<ex>ann</ex> saknadi Ara þötti h<ex>a</ex>m þ<ex>at</ex> m<ex>ik</ex>it <ex>og</ex> 
                                    sag<ex>de</ex> h<ex>an</ex>n hefdi Lꜳted Lijp sitt f<ex>yrer</ex> sig, <ex>og</ex> sig 
                                    var<ex>it</ex> frekara en<ex>n</ex> Adrer, <ex>og</ex> lofadi h<ex>a</ex>ns hreysti. 
                                    Liet Jall sijd<ex>an</ex>  sijna m<ex>enn</ex> greptra, Enn er þ<ex>e</ex>tta sp<ex>ur</ex>dist til 
                                    Jslandz ordti þorvalld<ex>ur</ex> quædi um<ex>m</ex> Brod<ex>ur</ex> 
                                    Sinn, <ex>og</ex> þottist so hyggia best Af harme ept<ex>er</ex> h<ex>an</ex>n.
                                </explicit>
                                <colophon>
                                    Anno ∞697.
                                </colophon>
                                <note>41 chapters.</note>
                                <note>
                                    Chapter 38 is in two parts (noted as 38a and 38b above), but which are divided by a new line only rather than any larger initial or rubric. 
                                    The first part, 20 lines long on fol. 38r, comprises the end of Sturlu saga 
                                    (explicit: <q>Sturla Andadist i Elle sjnne J huam<ex>m</ex>j, Enn Gudn ij biö þ<ex>ar</ex> Leingi sijdan<ex>n</ex>.</q>). 
                                    The second part, 16 lines long from the last line of fol. 38r and continuing onto 38v, comprises the so-called Formáli 
                                    (incipit: <q>Marg<ex>ar</ex> søg<ex>ur</ex> uerda hi<ex>er</ex> samtijda, sem eg hefi skipti þætte, og <!-- 38v --> 
                                     þo ei alla senn ritga.</q>) before Prestssaga Guðmundar Arasonar begins as chapter 39 of part 2, on 38v 
                                    (incipit: <q>Þorgeijr halla son bio under Huaßafelli, J Eyia fyrdi han<ex>n</ex> Atti Hallberu Einars Dott<ex>ur</ex> Af Reykia nese</q>). 
                                    Chapter 39's initial <q>Þ</q> is embellished with a man's face.
                                </note>
                            </msItem>
                            <msItem n="2.3">
                                <locus from="40v" to="80v">40v–80v</locus>
                                <msItem n="2.3.1">
                                    <locus from="40v" to="71r">40v–71r</locus>
                                    <title>
                                        Prestssaga Guðmundar Arasonar (continued; chapters 1–8, 32–33, 35–36; 40v–46v, 64r–v, 65v–67r), 
                                        Guðmundar saga dýra (chapters 9–31, 34; 47r–64r, 65r–v), and Íslendinga saga (chapters 37–45; 67r–71r)
                                    </title>
                                    <rubric>
                                        Þridie Þattur 
                                        Sturlunga saugu og talar Fyrst Wm<ex>m</ex> Fæding 
                                        Gudmund<ex>ar</ex> Arasonar er sijdar Vard B<ex>isku</ex>p og han<ex>n</ex>s upp foostur 
                                        og lærdöm, hier er og Gieted þorlꜳks Byscups er ädur 
                                        hefur kalladur vered hin<ex>n</ex> Helgi, sagan<ex>n</ex> af Gudmundi 
                                        Dijra <ex>og</ex> hanns Giørningum<ex>m</ex>, han<ex>n</ex>s mot stødu manna 
                                        Deilur Man<ex>n</ex>dräp Bren<ex>n</ex>ur og Annad fleyra sem 
                                        Vm<ex>m</ex> þ<ex>an</ex>n tijma hefur til Bored.
                                    </rubric>
                                    <rubric>CAP.  I.</rubric>
                                    <incipit>
                                        Nu tek eg þar til fräsagn<ex>ar</ex> er Gudmund<ex>ur</ex> son Ara uar fædd<ex>ur</ex> ad Griötä. 
                                        Þad v<ex>ar</ex> ä Einum misserum <ex>og</ex> fall Inga k<ex>o</ex>ngs, <ex>og</ex> þ<ex>at</ex> brend<ex>ur</ex> 
                                        uar Bær Sturlu i Huam<ex>m</ex>i þä u<ex>ar</ex> Biørn B<ex>isku</ex>p ꜳ Hoolum. 
                                        Enn kläng<ex>ur</ex> B<ex>isku</ex>p ad skala holltti, wijgdur Eystejrn Erchi b<ex>isku</ex>p, 
                                        einum uetre adr, Þa lided var frä Hingad 
                                        burd Vors Herra Jesu Ch<supplied resp="editor">r</supplied>isti Anno 1162 ꜳr.
                                    </incipit>
                                    <explicit>
                                        fara þ<ex>ei</ex>r nu til þ<ex>i</ex>ngs hu<ex>or</ex>u tueggiu, og lijkur b<ex>isku</ex>p up 
                                        Giørdum m<ex>ed</ex> rꜳdi hin<ex>n</ex>a bestu manna Giørdi h<ex>an</ex>n Eign<ex>er</ex> Allar a 
                                        hend<ex>ur</ex> sæmundi brod<ex>ur</ex> sijnum<ex>m</ex>, enn still<ex>er</ex> suo gridum Ad bꜳd<ex>er</ex> 
                                        mꜳttu uel uid una, En<ex>n</ex> Sæm<ex>un</ex>d<ex>ur</ex> hafdi nirding af 
                                        þeßum mꜳlum, Kolbeini Lykadi Jlla mꜳ
                                        la Lycktter þessar.
                                    </explicit>
                                    <verse>
                                        Sera Jon  |   Ara son.
                                        Jon lofast lopt sson    |    Sturlu sonur snorre
                                        Lund prud<ex>ur</ex> ä Grund  |  hia sum<ex>m</ex>um þ<ex>ei</ex>m u<ex>ar</ex> Jn<ex>n</ex>e,
                                        Af Magnuse i möd<ex>ur</ex> ætt  |   v<ex>ar</ex>d þ<ex>ar</ex> vitur <ex>og</ex> Lærdur,
                                        Meinast komin<ex>n</ex> Verbem.   |  Vel fröd<ex>ur</ex> kiæru til lioda,
                                        Norex k<ex>o</ex>nga kyn u<ex>ar</ex>,   |   En<ex>n</ex> eitt ad mä fin<ex>n</ex>a,
                                        kalla flest<ex>er</ex> þ<ex>at</ex> best,  |  Ag<ex>ar</ex>nd fiär s<ex>e</ex>m spyrndi,
                                        halldin<ex>n</ex> v<ex>ar</ex> h<ex>ann</ex> Gylld<ex>ur</ex>, Lucku <ex>og</ex> Laane þecku
                                        høfdingi u<ex>m</ex> Land kring.  |  f<ex>ra</ex> Listar man<ex>n</ex>e haum.
                                    </verse>
                                    <note>45 chapters.</note>
                                </msItem>
                                <msItem n="2.3.2">
                                <locus from="71v" to="80v">71v–80v</locus>
                                    <title>
                                        Haukdæla þáttur (chapters 1–6; 71v–73v) and parts continued from Íslendinga saga 
                                        (chapters 7, 18–22; 73v, 78v–80v) and Prestssaga Guðmundar Arasonar (chs 7–17; 73v–78v)
                                    </title>
                                    <rubric>
                                        Nockrar ættartølur fra Nordskum<ex>m</ex> og til 
                                        Gyssurar huijta, <ex>og</ex> fra þeim hafa þ<ex>ei</ex>r fyrstu skaal
                                        holltts Byskupar komed, suo og þorualld<ex>ur</ex> Gyssurs son og 
                                        hanns syner, Gyssur son hanns sem sijdan<ex>n</ex> uard 
                                        Jarl atti hann uid sin<ex>n</ex>e sijdare konu þoru 
                                        Dottur Gudmund<ex>ar</ex> Grijss, og solveigar 
                                        Dottur Jöns Lopts sonar.
                                    </rubric>
                                    <rubric>CAP I.</rubric>
                                    <incipit>
                                        Ketilbiørn hiet madur Norræn<ex>n</ex>, Miøg frægur, h<ex>an</ex>n for til Jslandz 
                                        þa er land<ex>ed</ex> u<ex>ar</ex> wijda bygt med siö, moder h<ex>a</ex>ns v<ex>ar</ex> 
                                        Æsa Dottur Griotgardz syster hakon<ex>ar</ex> Hlada Jarls, ketil biørn u<ex>ar</ex> ketilßon, 
                                        hann atti helgu dott<ex>ur</ex> þord<ex>ar</ex> skeggia Rafnßonar, <ex>og</ex> uar 
                                        m<ex>ed</ex> h<ex>a</ex>m fyrsta uet<ex>ur</ex> a Js<supplied resp="editor">l</supplied>andi.
                                    </incipit>
                                    <explicit>
                                        Enn 
                                        mela m<ex>enn</ex> Attu sin<ex>n</ex> hlut Godorda, f<ex>yrir</ex> nordan<ex>n</ex> Øxnadals heidi, Attu <highlight type="strikethrough">iij</highlight> <addition resp="scribe" location="above">þ<ex>ei</ex>r</addition> 
                                        Godord Øgmund<ex>ur</ex> sneys og Hallur klepjarnß<ex>o</ex>n og þorvalldur 
                                        son Gudm<ex>un</ex>d<ex>ur</ex> Dijra fieck Sigurd<ex>ur</ex> Ormßon þau godord sem fræ
                                        ndur h<ex>a</ex>ns høfdu Att, Sigurd<ex>ur</ex> Gaf þau Tum<ex>m</ex>a Sighva
                                        ts Syne og komst han<ex>n</ex> sua ad þ<ex>ei</ex>m.
                                    </explicit>
                                    <colophon>
                                        d<ex>en</ex> 3 februarij.
                                    </colophon>
                                    <verse>
                                        S<ex>era</ex> J<ex>on</ex>  |  A<ex>ra</ex> S<ex>on</ex>
                                        ærin<ex>n</ex> ætt<ex>ar</ex>slooda, | af sæm<ex>un</ex>di frooda, | Marga m<ex>enn</ex> kin göda,
                                        mä u<ex>m</ex> slijka Lioda, | Ketil h<ex>onu</ex>m vill Biooda, | Blöm<ex>an</ex> fram<ex>m</ex> en<ex>n</ex>
                                        þiöda, | kun<ex>n</ex>u kesiu a Rioda, | kalla Eg bok suo
                                        hlioda.
                                    </verse>
                                    <note>2
                                        2 chapters. Íslendinga saga resumes again (followed shortly by Prestssaga Guðmundar Arasonar
                                        again) after the end of Haukdæla þáttur at chapter 7 (73v) with the rubric 
                                        <q>Vm<ex>m</ex> Jardteykner Gudmundar B<ex>isku</ex>ps.</q>
                                    </note>
                                </msItem>
                            </msItem>
                            <msItem n="2.4">
                                <locus from="81r" to="115v">81r–115v</locus>
                                <title>
                                    Íslendinga saga (continued, chapters 1–11, 19–50; 81r–87r, 92r–115v) 
                                    and Hrafns saga Sveinbjarnarsonar (chapters 12–18; 87r–92r)
                                </title>
                                <rubric>
                                    Fiörde þättur. 
                                    Sturlunga søgu og er fyrst Af Gud
                                    munde Byskupi, Kolbeine Tum<ex>m</ex>a syne, <ex>og</ex> þ<ex>eir</ex>ra vid
                                    skyptum<ex>m</ex>, Jafn framt þessu er sagan<ex>n</ex> af þoruallde 
                                    Vatns fyrdinge og Rafne suein biarnar syne, og 
                                    þ<ex>eir</ex>ra Deylum. Jtem hu<ex>or</ex>nin<ex>n</ex> þ<ex>ei</ex>r hellstu høfdin
                                    giar settu sig Mote B<ex>isku</ex>pe, Eptt<ex>ur</ex> fall ko
                                    lbeins.
                                </rubric>
                                <rubric>Cap I. <unclear>0</unclear></rubric>
                                <incipit>
                                    Þä er Gudmund<ex>ur</ex> B<ex>isku</ex>p Kom wt <ex>og</ex> 
                                    h<ex>an</ex>n tök forr<ex>äd</ex> kien<ex>n</ex>e m<ex>anna</ex> 
                                    <ex>og</ex> stiöru christne f<ex>yrer</ex> Nordan<ex>n</ex> L<ex>a</ex>nd, 
                                    vrdu m<ex>ar</ex>gar Grein<ex>er</ex> med þ<ex>ei</ex>m Kolbeine 
                                    Tum<ex>m</ex>a syne. þ<ex>at</ex> er sitt þötte hu<ex>or</ex>iu<ex>m</ex> 
                                    þ<ex>eir</ex>ra, <ex>og</ex> vard med þ<ex>ei</ex>m m<ex>ik</ex>it sundr þycki,
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    En<ex>n</ex> þꜳ er þ<ex>at</ex> spurdest ad þ<ex>ei</ex>r væ<ex>ri</ex> m<ex>ed</ex> sighuati 
                                    u<ex>ar</ex> fundur Lagd<ex>ur</ex> med þ<ex>ei</ex>m frændum J nord<ex>ur</ex> Aar dal, 
                                    Kom sturla enn snorre ei, h<ex>an</ex>n sendi þorleif þörd<ex>ar</ex> son <ex>og</ex> styrmi 
                                    pr<ex>e</ex>st hin<ex>n</ex> fröda ad t<ex>ak</ex>a sier 
                                    Grid til handa, Enn sturlu þotti þ<ex>at</ex> ei trü legt <!-- en<ex>n</ex> villde | hafa griden<ex>n</ex> {added (with an insertion mark in the line) to the outside margin by later reader} --> og liet kꜳlf 
                                    Gylß<ex>o</ex>n t<ex>ak</ex>a J h<ex>o</ex>nd þorleyfe Enn Torfa pr<ex>e</ex>sti i hønd styrme preste mæltti þä st
                                    yrm<ex>ur</ex> f<ex>yrer</ex> gridum og skil
                                    du vid þad.
                                </explicit>
                                <verse>
                                    S<ex>era</ex> J<ex>on</ex>  |  A<ex>ra</ex> S<ex>on</ex>
                                    þorvalld<ex>ur</ex> sꜳl sellde   |   fedra niöta nidi<ex>ar</ex>.
                                    sijna i wijtis pijnu    |    er nä alld<ex>er</ex> ad giallda,
                                    verdug<ex>ur</ex> ad uatnzf<ex>ir</ex>di,    |   ef ad gott ad hafast,
                                    <ex>og</ex> valld st<ex>or</ex> gode halldin<ex>n</ex>,   |  ed<ex>ur</ex> vondt: siä huad skied<ex>ar</ex>.
                                    hafdi h<ex>an</ex>n þ<ex>an</ex>n er ei hæfdi    |   þ<ex>or</ex>valldz syner særast,
                                    v<ex>ar</ex> hrafn stor<ex>an</ex> oJafnad,   |  svikn<ex>ur</ex> niöta ei Lijkn<ex>ar</ex>,
                                    Eirnin<ex>n</ex> glæpi ærna,  |  giallda grijser Velld<ex>ar</ex>,
                                    Efndi gud þui hefnd<ex>ur</ex>.   |  gamal svijn Dauda pijnu.
                                </verse>
                                <note>
                                    50 chapters. 
                                    Chapter 8 (fol. 85r) begins with the rubric 
                                    <q>Br<ex>ie</ex>f þorers Ercheb<ex>isku</ex>ps til Jslendinga | Nu koma Brieff þoorers Erche byskups suo Lꜳtande.</q> 
                                    Chapter 26 (fol. 99r) begins with the rubric 
                                    <q>Vm þrætu millum Lopts Son<ex>ar</ex> Pꜳls b<ex>isku</ex>ps og Biørns þorv|alldßonar og ad Biørn fiell J Bardaga, og hu<ex>or</ex>|nin<ex>n</ex> men<ex>n</ex> sættust ꜳ Mäled.</q>
                                </note>
                            </msItem>
                            <msItem n="2.5">
                                <locus from="116r" to="144v">116r–144v</locus>
                                <title>
                                    Íslendinga saga (continued)
                                </title>
                                <rubric>
                                    Fimte þaatur 
                                    Sturlunga søgu og seiger fyrst Vm<ex>m</ex> heimsokn 
                                    Raan og Manndrap þorvallds sona, a sauda felle, 
                                    og þeirra sꜳtt uid sturlu, af Gudmund<ex>ar</ex> B<ex>isku</ex>ps ofso
                                    knum og möt gange, sturla Læt<ex>ur</ex>drepa Vatns fy
                                    rdinga, han<ex>n</ex>s sigling og Römganga, wt koma 
                                    Aptur, þræta Sighuats og Kolbeins <ex>og</ex> sätt, 
                                    Sigling og Apt<ex>ur</ex> Koma, Af gangi wrækiu <ex>og</ex> 
                                    Af drifum<ex>m</ex>, samt ødrum þrætum <ex>og</ex> m<ex>ann</ex>
                                    d<ex>ra</ex>pum, er A þeim Arum hafa til 
                                    falled.
                                </rubric>
                                <rubric>Cap I.</rubric>
                                <incipit>
                                    Hier byria eg søgu af sonum<ex>m</ex> Þorvallds J Vatnsfyrde Drottins d<ex>a</ex>g 
                                    eptt<ex>er</ex> h<ex>a</ex>ns Brennu, Kom þordur son h<ex>a</ex>ns J þorska fiørd, 
                                    og spurdi þ<ex>ar</ex> Tijdindin<ex>n</ex> frietti h<ex>an</ex>n þä Ept<ex>er</ex>, 
                                    huørt nockud m<ex>un</ex>di tiä ad rijda Ept<ex>er</ex> þ<ex>ei</ex>m, 
                                    enn m<ex>enn</ex> ætludu þ<ex>ei</ex>r mundu vnd<ex>an</ex> borner, 
                                    v<ex>ar</ex>d e<ex>ck</ex>j af ept<ex>er</ex> Reidin<ex>n</ex>e.
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    Lijk Þördar var ja
                                    rdad þar ä Eyre, f<ex>yrer</ex> fram<ex>an</ex> Kyrkiu s<ex>e</ex>m h<ex>an</ex>n hafdi fyr<ex>er</ex> sagt, h<ex>an</ex>n hafde 
                                    tuo vetur hins Attunda tigar. Magnus b<ex>isku</ex>pe Andadist þ<ex>at</ex> sama sumar hid 
                                    næsta Ept<ex>er</ex>, Deigi f<ex>yrer</ex> Mariu meßu fyrri, þorvalldur Gyßur
                                    ßon Canük hafde Andast tveim f<ex>yre</ex>r. Enn Magnus B<ex>isku</ex>p 
                                    brodur hannz <ex>og</ex> Gudmund<ex>ur</ex> B<ex>isku</ex>p er Artijd þorvalldz 
                                    Igidius messu A þui Äre er þorvalld<ex>ur</ex> Andad
                                    ist Andadist <ex>og</ex> sigurd<ex>ur</ex> ormsson, flose mun
                                    kur Biarnason og Digur helgi Og þ<ex>ar</ex> 
                                    med Endar þan<ex>n</ex> fimta part Js
                                    Lendinga.
                                </explicit>
                                <verse>
                                    S<ex>era</ex> J<ex>on</ex>  |  A<ex>ra</ex> S<ex>on</ex>
                                    Gyssur Gud nam blessa   |    Eitt h<ex>onu</ex>m a v<ex>ar</ex>d þ<ex>e</ex>tta
                                    af Gøfugu<ex>m</ex> Norex jøf<ex>ur</ex>,    |   ad Snor<ex>ra</ex> Lijf skad<ex>ar</ex>,
                                    fi<ex>k</ex> h<ex>an</ex>n nafn böt nockra   |   Setst sijdan<ex>n</ex> i klaust<ex>ur</ex>,
                                    nafn fræg<ex>ur</ex> Jarl v<ex>ar</ex> harla.    |   <ex>og</ex> sadd<ex>ur</ex> Dagan<ex>n</ex>a quadde.
                                </verse>
                                <note>
                                    50 chapters. Chapter 18 (128v) begins with the rubric 
                                    <q>Af wrækiu Snorra Syne <ex>og</ex> At høfnu<ex>m</ex> h<ex>a</ex>ns</q>
                                </note>
                            </msItem>
                            <msItem n="2.6">
                                <locus from="145r" to="170r">145r–170r</locus>
                                <title>
                                    Íslendinga saga (continued)
                                </title>
                                <rubric>
                                    Siøtte þaatur Jslendinga 
                                    Af Sighuate ꜳ grund, og sturlu syne han<ex>n</ex>s og 
                                    þeirra yfer gange. Af Bardøgum<ex>m</ex> sturlu og Af tekttum<ex>m</ex>, Jt
                                    em huørnin<ex>n</ex> kolbeirn wnge Gyssur Þorualldßon og fleyre Ad
                                    rer safna lidi, þeir fedgar J Annan<ex>n</ex> stad, med þui fley
                                    ra sem fyrr og sijdan<ex>n</ex> Giørdest, Vm<ex>m</ex> fall þ<ex>eir</ex>ra fedga, 
                                    Og Annara A ørløgz stødum, Kolbejrn Giørdizt Ein<ex>n</ex> 
                                    Vallds herra fyrer Nordan<ex>n</ex>, Sigling Snorra og 
                                    Vt koma, hanns Aftektt, Af wrækiu, Dräpe 
                                    Klängs og fleÿrum til burdum<ex>m</ex> hier ä 
                                    Lande wm<ex>m</ex> þann Tijma
                                </rubric>
                                <rubric>Cap I.</rubric>
                                <incipit>
                                    Gyssur þorualldsson Biö ad Reykium J øluese, þau missere er magnus b<ex>isku</ex>p <ex>og</ex> 
                                    Gudm<ex>un</ex>d<ex>ur</ex> ønduduzt h<ex>an</ex>n giørdist høfdingi mikill wit<ex>ur</ex> 
                                    m<ex>adur</ex> og winsæll, þä hafdi h<ex>an</ex>n viij vetur og xx. og þa v<ex>ar</ex> 
                                    Lided fra hing<ex>ad</ex> burd uors herra Jesu Christi Anno 1238 Aar. 
                                    Gyßur hafdi giørst skutul sueirn Hakon<ex>ar</ex> k<ex>on</ex>gs frænda sijns, 
                                    þa h<ex>an</ex>n skorte A tvijtugan<ex>n</ex> vetur,
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    Þörd<ex>ur</ex> v<ex>ar</ex> þ<ex>ar</ex> Litla hrijd adur enn þar kom til h<ex>a</ex>ns nicolaus Oddsson, 
                                    Jon Tosta son og fleyre adrer, þ<ex>ei</ex>r Ridu þadan westur J sueiter, f<ex>yr</ex>st i huam<ex>m</ex> til suertings 
                                    för ham med þ<ex>ei</ex>m ä Stadar hool, tok Sturla uel u<ex>id</ex> þ<ex>ei</ex>m, 
                                    og var hægt ad Draga saman<ex>n</ex>winattu þe
                                    irra frænda.
                                </explicit>
                                <colophon>
                                    Ender hins sio᷎tta þättz Sturlunga søgu
                                    Anno 1697.
                                </colophon>
                                <note>37 chapters.</note>
                            </msItem>
                            <msItem n="2.7">
                                <locus from="170v" to="210v">170v–210v</locus>
                                <title>
                                    Þórðar saga kakala (chapters 1–44; 170v–202r), 
                                    Svínfellinga saga (chapters 45–58; 202r–210r), 
                                    and Íslendinga saga (continued, chapters 59–60; 210r–v)
                                </title>
                                <rubric>
                                    Siaundi þaattur 
                                    Af Jslendingum<ex>m</ex> af Vtkomu Þordar sighuat
                                    ssonar Kakala, Af utan<ex>n</ex> ferd Gyssurar og wrækiu, 
                                    af lids drætte þordar sighuats sonar kakala. Og 
                                    hanns fylgiara, af kolbeini wnga, og Vid skyptum þe
                                    irra þordar, Deylum Man<ex>n</ex>drꜳpum Öröa Orustum<ex>m</ex>, 
                                    Af þeirra Bardaga a flöanum, Kolbeirn wnge An
                                    dast Are seirna, þördur setst a Grund. nær Godordu<ex>m</ex> 
                                    Og Eygnum þeim er fader hanns Atte, Brandur Kol
                                    bein sson Giørest høfdingi yfer Skaga fyrde og fliot
                                    um, Gyssr kiemur wt, Vrækia Andazt J Noregi, Bar
                                    Dage Þordar a Hauks nese. og fall Brands. Þord<ex>ur</ex> 
                                    Og Gyssur Leggia øll sijn maal ä kongdom <ex>og</ex> 
                                    Sigla, k<ex>o</ex>ng<ex>ur</ex> skipar þord yf<ex>er</ex> Landed, hann ki
                                    emur wt er hier Nockr Är, k<ex>o</ex>ng<ex>ur</ex> bodar 
                                    hann Vtan<ex>n</ex>. Af Ormssonu<ex>m</ex>, Römgøn
                                    gu Gyssurar Þorvalldsson<ex>ar</ex> Og ød
                                    ru fleyra.
                                </rubric>
                                <rubric>Cap I.</rubric>
                                <incipit>
                                    Einum uetre Epter lꜳt Snorra Sturlusonar hoofust þ<ex>ei</ex>r at burder, 
                                    er mørg tijdinde giørdust af sydannn, vtan<ex>n</ex> ferd Gyssurar þorvalldßonar 
                                    f<ex>yrer</ex> sunnan<ex>n</ex> Land, Enn wrækia f<ex>or</ex> vtan i 
                                    ey<ex>ia</ex> fyrde, þ<ex>at</ex> haust kom wt þörd<ex>ur</ex> sighuatß<ex>o</ex>n 
                                    kakale, er kallad<ex>ur</ex> v<ex>ar</ex>, ad Gꜳsum og Jön sturlu son,
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    og f<ex>or</ex>u þ<ex>ei</ex>r bꜳd<ex>er</ex> samt wt til Roma borgar, <ex>og</ex> nockr<ex>er</ex> m<ex>enn</ex> adr<ex>er</ex>, þa uar Jnnocentius Pavi, Gyssur fi<ex>eck</ex> þ<ex>ar</ex> Lausn all<ex>ra</ex> 
                                    sin<ex>n</ex>a mꜳla, þa uar k<ex>o</ex>ngr i Danm<ex>ør</ex>k Valldimar Valldimarss<ex>o</ex>n, þ<ex>ei</ex>r foru 
                                    Af Landi burt m<ex>ed</ex> Gyssure Ønundr b<ex>isku</ex>ps frændi þorleyf<ex>ur</ex> Reym<ex>ur</ex> sy
                                    stur son hanns, Audun kollur Arne Beyskur, þ<ex>ei</ex>m gieck 
                                    Alltt uel sud<ex>ur</ex> og sunn<ex>an</ex>, komu og aller heil<ex>er</ex> 
                                    Aptur til Norex.
                                </explicit>
                                <note>60 chapters.</note>
                                <note>
                                    Chapter 46 begins (fol. 202r) with the rubric 
                                    <q>Vm<ex>m</ex> lijflꜳt sona orms Jönßonar med þui fleyra s<ex>em</ex> | þar ad hnijgur.</q>
                                </note>
                            </msItem>
                            <msItem n="2.8">
                                <locus from="211r" to="233r">211r–233r</locus>
                                <title>
                                    Þorgils saga skarða
                                </title>
                                <rubric>
                                    Attunde þaattur Jslendinga. Af Vtkomu Þorgils Bøduarssonar Gyssurar Þorualldß
                                    onar og Annara Islendinga. skyckan hakonar kongs um<ex>m</ex> 
                                    Eigner Snorra. Og Annad hier a Lande. Rafn Oddsson 
                                    Og Sturla Þordarson Giøra heim sokn J staf holltte 
                                    Þorgils Lofar ad uera þ<ex>ei</ex>m Med fylgiandi, J Atfórum 
                                    ad Gyssure. Enn þ<ex>at</ex> bregdst  ham Rijd<ex>ur</ex> til hoola. Ra
                                    fn Og Sturla snua Aptur Vegna uedurattu, 
                                    Gyssur, Giørdest høfdinge J skaga fyrde. 
                                    Rafnsturla og hann sæ̈ttast. med 
                                    ødru fleyra sem þar Adt 
                                    Knijgur.
                                </rubric>
                                <rubric>Cap. I.</rubric>
                                <incipit>
                                    Bauduar sun Þordar Sturluson<ex>ar</ex> Bioo ad stad h<ex>an</ex>n ꜳtti Sigrijdi Arnorsdottur 
                                    syner þ<ex>eir</ex>ra w<ex>oru</ex> þ<ex>ei</ex>r  þorgils og sighuatur og Gudmundur, 
                                    Dætur þ<ex>ei</ex>ra w<ex>oru</ex> þær Helga er f<ex>yri</ex>r Atti Paall samß<ex>o</ex>n 
                                    enn sijd<ex>ar</ex> sꜳ madur er þiödölf<ex>ur</ex> hiet, <ex>og</ex> Aldijs er ätte þoordur 
                                    Hijtnesingur, og hallbera er Atti Gudlaugur pr<ex>e</ex>st<ex>ur</ex> Hall fredar son.
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    for Aron þa uest<ex>ur</ex> J fiørdu og Beiddi si<ex>er</ex> fiar til wijg bootanna og fieck 
                                    h<ex>an</ex>n n<ex>ock</ex>ut, þ<ex>at</ex> sum<ex>ar</ex> kom ut þorleyf<ex>ur</ex> 
                                    Gudm<ex>un</ex>dßon. um<ex>m</ex> haust<ex>ed</ex> Biöst sturla til brullaups giørdar, 
                                    Nord<ex>ur</ex> m<ex>ed</ex> Jngebi<ex>or</ex>gu Dott<ex>ur</ex> sijna, 
                                    h<ex>en</ex>ni u<ex>ar</ex> sa hin<ex>n</ex> xiv. vet<ex>ur</ex> 
                                    hun u<ex>ar</ex> væn og kurteys og quenna høguzt, Rafn oddz
                                    son u<ex>ar</ex> J ferd med Sturlu og Snor<ex>re</ex> pr<ex>e</ex>str undann 
                                    felle þorleyfur Gudm<ex>un</ex>dß<ex>o</ex>n og hid bez
                                    ta mann ual uestann ür Sueitu<ex>m</ex>, 
                                    Rafn u<ex>ar</ex> Bodz madur 
                                    Gyßurrar.
                                </explicit>
                                <note>24 chapters.</note>
                            </msItem>
                            <msItem n="2.9">
                                <locus from="233v" to="277v">233v–277v</locus>
                                <title>
                                    Þorgils saga skarða (continuted)
                                </title>
                                <rubric>
                                    Nyunde þaattur Jslendinga 
                                    Af Eyolfe Þorsteinssyne han<ex>n</ex>s Lid safnade. 
                                    Brullaupe og Brennu A flugu Mijre, Gyssur kie
                                    mst af Vndar lega, fær sier lid Drepur Brennu 
                                    Menn huar hann kann, setur Odd Þorarinßon 
                                    yfer hierad, Enn sygler sialfur. Eiolfur samnar 
                                    Lidi fer ad Odde, Odd<ex>ur</ex> fellur Enn Verzt þo Drein
                                    ge lega, Nockud seirna hefner þorvardur Oddz
                                    Brodur Sijns med hialp og styrk Þorgils Og St
                                    urlu sua Eyolf<ex>ur</ex> fellur. Rafn og Asgrimr flyia. 
                                    Byschup bann syngur þorgilz og Þorvard, þor
                                    gijls uerdur høfdingi yf<ex>er</ex> skaga fyrde mö
                                    te B<ex>isku</ex>ps uilea, Rafn Sturla og Þorgils 
                                    sættast, Jtem B<ex>isku</ex>p og Þorgilz, B<ex>isku</ex>p 
                                    sigler andast J Noregi. Af ov
                                    in skap og u<ex>id</ex> skiptu<ex>m</ex> Rafns 
                                    <ex>og</ex> Sturlu ad Niju <ex>og</ex> þeir<ex>ar</ex>
                                    sꜳtt, e<ex>ir</ex>nin<ex>n</ex> af Drꜳpe 
                                    þorgils.
                                </rubric>
                                <rubric>Cap I.</rubric>
                                <incipit>
                                    Um<ex>m</ex> sumared ad<ex>ur</ex> en<ex>n</ex> Brullauped Var um<ex>m</ex> 
                                    hausted ꜳ flugu mijre Giørde Eyolfur þorsteinsson B<ex>isku</ex>pi hinrech mikla ueitslu ꜳ mødru uøllum, 
                                    og Baud h<ex>a</ex>m heim til sijn u<ex>ar</ex> þar mikit fiøl me<ex>nn</ex>e, føg<ex>ur</ex> veitsla 
                                    og Drucked fast Ad þessare ueitslu v<ex>ar</ex> Asg<ex>ri</ex>m<ex>ur</ex> Berg þorsson, 
                                    frꜳ Kalldad<ex>ar</ex> nese frændi Eyolfs þorsteinsson<ex>ar</ex>,
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    v<ex>ar</ex> þä räden<ex>n</ex> sü sätt, ad mälen<ex>n</ex> skilldu fara under 
                                    Jafnmarga men<ex>n</ex> J Döm; en<ex>n</ex> Brandur aböte var þar til ÿfer 
                                    sijndar. Skillde þorw<ex>ardur</ex> þä ecke sitia J hierade, ridu þeÿr 
                                    Sturla o<ex>g</ex> Sigurdur vestr heim. Þorwardur reid ä grund 
                                    og Dvalde þar skam<ex>m</ex>a stund, reid han<ex>n</ex> sijdan<ex>n</ex> aust<ex>ur</ex> J 
                                    fio᷎rdu, og vard alldre ho᷎fdinge ÿfer Eÿafÿrde 
                                    Lofftur Hälfdänarson tök þä vid Büe ä 
                                    Grund, Stöd þetta mäl þä kÿrt, 
                                    dröst fundur undan<ex>n</ex> og vard 
                                    eingen<ex>n</ex> ä þvij sumre.
                                </explicit>
                                <note>54 chapters.</note>
                                <note>
                                    The second scribe begins copying at fol. 241r and continues to the end of the manuscript; 
                                    it is the same hand as on 2r–v (title page and contents).
                                </note>
                            </msItem>
                            <msItem n="2.10">
                                <locus from="278r" to="288r">278r–288r</locus>
                                <title>
                                    Íslendinga saga (continued, chapters 1–2, 5–16; 278r–v, 280r–284v), 
                                    Þorgils saga skarða (continued, chapters 3–4; 278v–280r), and 
                                    Sturlu þáttur (chapters 17–24; 284v–288r)
                                </title>
                                <rubric>
                                    Tÿunde þꜳttur 
                                    Jslendinga 
                                    Gÿssur Þorvalldsson kiemur üt m<ex>ed</ex> Jalls nafne, kaup<ex>er</ex> Stad ä Reinenese, 
                                    gio᷎rest ho᷎fdinge Nordan<ex>n</ex>lands, Sturla þördarson gÿpter tvær Dætur sijnar, 
                                    Asgrijm<ex>ur</ex> og Jarlen<ex>n</ex> sættast, Asgrijm<ex>ur</ex> fer til Röm, 
                                    kiem<ex>ur</ex> üt med Hallvarde Gullskö, Jslendin<ex>ar</ex> Jäta hlijdne o<ex>g</ex> 
                                    skatte Häkone könge Gijssur Jarl J Häska, Þördur Andriesson afteken<ex>n</ex> Ösamþicke Rafns o<ex>g</ex> 
                                    Sturlu. Sturla, hlijtur ad sigla skipadur sijdar ril Lo᷎gman<ex>n</ex>s, andadest J gödre elle.
                                </rubric>
                                <incipit>
                                    <highlight>Nü bÿria eg þar</highlight> fräso᷎gu er Gÿssur Þorvalldsson kiem<ex>ur</ex> üt frä Noreige m<ex>ed</ex> Jarlsnafne, 
                                    ä eÿrum<ex>m</ex> og hafde han<ex>n</ex> haft mio᷎g Leidso᷎gn J hafenu, urdu honu<ex>m</ex> þä 
                                    fegner frændur han<ex>n</ex>s og viner þä hafde han<ex>n</ex> fiöra vetur vtan<ex>n</ex> verid en<ex>n</ex> 
                                    er han<ex>n</ex> ferdadest frä Noreige kom han<ex>n</ex> til Sudureÿar med skipe og var þar þan<ex>n</ex> vetur,
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    en<ex>n</ex> fieck Snorra Sijne sijnu<ex>m</ex> Stad<ex>ar</ex>höl 
                                    til äbüdar, sat Sturla þar þä J gödre virdingu mo᷎rg är, 
                                    J elli sin<ex>n</ex>e, þar til Sturla andadest J fagreij eirnre nött 
                                    eftter olafs messu Dag, v<ex>ar</ex> han<ex>n</ex> og oleadur meßudagen<ex>n</ex> 
                                    fijrre, og svo hin<ex>n</ex> sijdare han<ex>n</ex> v<ex>ar</ex> þä nær sjatug<ex>ur</ex> <!-- written Lxx<ex>ur</ex> -->, 
                                    fluttu frændur han<ex>n</ex>s og viner lijk han<ex>n</ex>s 
                                    ä Stadarhöl, og Jordudu þ<ex>at</ex> þ<ex>ar</ex> J k<ex>ir</ex>kiu 
                                    Peturs postula, er h<ex>an</ex>n hafde nær mesta 
                                    elsku ä haff af o᷎llu<ex>m</ex> helg<ex>um</ex> m<ex>o᷎nnu</ex>m.
                                </explicit>
                                <colophon>
                                    finis.
                                </colophon>
                                <note>24 chapters.</note>
                                <note>Fol. 288v is blank.</note>
                            </msItem>
                        </msItem>
                        <msItem n="3">
                            <locus from="289r" to="337v">289r–337v</locus>
                            <title>
                                Árna saga biskups
                            </title>
                            <rubric>
                                Hier Skrifast Lijted 
                                ägrip af søgu Ärna B<ex>isku</ex>ps 
                                Þorläkssonar Sem ar hin<ex>n</ex> tiunde 
                                B<ex>isku</ex>p J Skälhollte þad sem frödleg
                                ast er til epterteckta.
                            </rubric>
                            <incipit>
                                Herra Arne er fräsøgnen<ex>n</ex> er af war sonur þorläks Gudmund<ex>ar</ex>sonar 
                                Geijss og halldöru döttur Deins J holltum<ex>m</ex> han<ex>n</ex> var fæddur ä þvij 
                                ärr sem Magnüs B<ex>isku</ex>p Gißurßon andadest han<ex>n</ex> fæddest up<ex>p</ex> 
                                med fo᷎dur sijnum<ex>m</ex> og Mödur en<ex>n</ex> þau biuggu J þan<ex>n</ex> tijma 
                                ad Svijnafelle ad städe Deins Svijnfellings og Voru þar medan<ex>n</ex> han<ex>n</ex> lifde
                            </incipit>
                            <explicit>
                                1309 siglde 
                                han<ex>n</ex> äred sijdar effter Vid til k<ex>ir</ex>kiun<ex>n</ex>ar og kom 
                                üt ä ärenu næestu effter med Viden<ex>n</ex> og m<ex>ar</ex>g<ex>ar</ex> 
                                gersem<ex>ur</ex> adrar h<ex>an</ex>n dö A<ex>nno</ex> 1320. 
                                Ender Sturlünga So᷎gu.
                            </explicit>
                            <note>
                                The saga is divided in paragraphs or sections, which are not numbered. 
                                At the top of fol. 337r is written, however, <q>80 Cap.</q>
                            </note>
                            <msItem n="3.1">
                                <locus from="337v" to="337v">337v</locus>
                                <title>Postscript</title>
                                <rubric>
                                    Bio᷎rn Jonsson ä Skardsä skrifar ad þetta vante vid so᷎guna.
                                </rubric>
                                <incipit>
                                    A<ex>nno</ex>1290 war utan<ex>n</ex>stefnt Jo᷎runde B<ex>isku</ex>p 
                                    A<ex>nno</ex> 1290 uta ferd Jo᷎rund<ex>ar</ex> B<ex>isku</ex>pe, 
                                    og ütkoma Erlends Lo᷎gman<ex>n</ex>s
                                </incipit>
                                <explicit>
                                    A<ex>nno</ex> 1298 dö Arne B<ex>isku</ex>p.
                                </explicit>
                            </msItem>
                        </msItem>
                    </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="codex">Codex
                                    <supportDesc material="chart">
                                        <support>Paper</support>
                                    </supportDesc>
                                    <extent>
                                        <support_num_ffl>iii, modern</support_num_ffl>
                                        <support_num_ffl>i, contemporary</support_num_ffl>
                                        <support_num_bb>338</support_num_bb>
                                        <support_num_bfl>, iii</support_num_bfl>
                                    </extent>
                                    <dimensions_leaf>
                                        <height unit="mm">320 mm</height>
                                        <width unit="mm">190 mm</width>
                                    </dimensions_leaf>
                                    <!-- <dimensions_written>
                                        <leaf_height unit="mm">...</leaf_height>
                                        <leaf_width unit="mm">...</leaf_width>
                                    </dimensions_written>
                                    <watermark></watermark> -->
                                <foliation>
                                    Pagination in pen, 1–552, from the beginning of Sturlunga saga to the end of the 9th þáttur (fols 3r–277v); 
                                    this is crossed out on the recto sides and replaced by slightly later foliation.
                                </foliation>
                                <foliation>
                                    18th-century foliation in pen starting at 2 from the beginning of Sturlunga saga 
                                    to the end of the manuscript (fols 2r–338r).
                                </foliation>
                                <condition>
                                    Poor. Nearly all leaves have crumbled away at the edges, causing text loss on some pages. 
                                    The manuscript has been heavily restored in order to prevent further damage.
                                </condition>
                                </objectDesc>
                                <collation>
                                    The original quire structure cannot be determined, as the leaves (most with crumbling edges) 
                                    are mounted individually on conservation papers to give clean edges. 
                                    The conservation paper is then bound onto sturdier paper guards with a 
                                    further margin-sized paper slotted between each leaf.
                                </collation>
                                <catchwords>
                                    Yes, throughout the manuscript in the lower right margin with a flourish beneath.
                                </catchwords>
                            </physDesc>
                </msDesc>
                <handDesc>Jón Þórðarson</handDesc>
                <scope>Major (3r–240v)</scope>
                <handDesc>Unknown</handDesc>
                <scope>Minor (2r–v, 241r–337v)</scope>
                <decoDesc>The manuscript has a moderate level of decoration.
                    <list>
                        <ul>
                            <li>
                                Fol. 2r: title page added by the second scribe, in four paragraphs with the first lines in a higher level of script; 
                                the paragraphs do not taper to a point; 
                                the majority of the text of the title page is reused from another manuscript, 
                                Add. 4868, copied several years earlier.
                            </li>
                            <li>
                                Fols 3r, 18v, 41v, 71v, 81r, 116r, 145r, 170v, 211r, 233v, 278r: 
                                rubrics are decoratively written in a higher level of script, tapering to a point before the start of each first chapter incipit, 
                                except at the start of the 10th part where the rubric is a small paragraph only, without tapering.
                            </li>
                            <li>
                                Decorated initials throughout the manuscript at chapter beginnings, usually 2 lines tall; 
                                several are embellished with sketched faces and/or flourishes.
                            </li>
                            <li>
                                Fol. 81r: flourished initial 12 lines high at an incipit within Sturlunga saga.
                            </li>
                            <li>
                                Fols 71v, 170v, 278r: flourished initials 8 lines high at the incipits within Sturlunga saga.
                            </li>
                            <li>
                                Fols 18v, 116r, 145r, 211r, 289r: 
                                flourished initials 7 lines high at incipits within Sturlunga saga and Arna saga biskups.
                            </li>
                            <li>
                                Fols 3r, 40v, 233v: flourished initials 6 lines high at incipits within Sturlunga saga.
                            </li>
                            <li>
                                Running titles throughout the manuscript.
                            </li>
                            <li>
                                Initials throughout the manuscript at each chapter beginning, usually 2 lines tall; 
                                several are embellished with sketched faces and/or flourishes.
                            </li>
                            <li>
                                Fols 60v, 100r, 104v, 122v, 152v, 154v, 195r, 208v, 220v, 230r, 232v, 264v: 
                                manicules drawn in the margins.
                            </li>
                            <li>
                                Verses are indicated in the margins with <q>v</q> 
                                (fols 62r, 93r, 101r, 104r, 128r, 150v, 151r, 152r, 153r–v, 154r, 169r, 192v, 194r–v, 198r, 199r, 200r–201r), 
                                <q>w</q> (fols 61v, 248r–v, 261r), <q>ü</q> (fol. 39v), or <q>ẅ</q> (fol. 58r).
                            </li>
                        </ul>
                    </list>
                </decoDesc>
                <additions>
                    <list>
                        <ul>
                            <li>
                                Fols 1 and 338 are flyleaves comprised of old letters and papers. On fol. 1r, along with the former shelfmark <q>No. 1</q>, three notes are written: 
                                1) <q>Enten h<ex>erra</ex> <persName>Wigfus Gud | brandsson</persName> eller hans | brodur <persName>hakon Gudbrandson</persName> | de dödu begge i den Stöere Böle 1707.</q>, 
                                2) <q>þeßa bok a Eg under skrifadur | til merkis Hildarenda dag 9 November 1750 | <persName>Þ Brinjolfs son Thorlacius</persName></q>, and
                                3) <q>Presented | by | <persName>Joseph Banks</persName> Esq<ex>uire</ex> | Dec<ex>ember</ex> 3. 1773</q>.
                            </li>
                            <li>
                                Round red <q>British Museum</q> stamp with crown, in the middle of the bottom margin 
                                of fols 33v, 39v, 54v, 89v, 122v, 145v, 164v, 241v, 307v, 337v, 338v.
                            </li>
                            <li>
                                Marginal notation from later readers appear in the margin throughout the manuscript, 
                                many of which are dates corresponding to the events narrated in the texts.
                            </li>
                            <li>
                                Back inside cover, purple binding date stamp, <q>21 DEC 1964</q>, 
                                and in pencil, <q>Examined after binding [initials] 28.12.64</q>.
                            </li>
                            <li>
                                On fol. 338 is a letter from <persName>Bjarni Nikulásson</persName> to 
                                <persName>Þórður Brynjólfsson Thorlacius</persName> dated 25 April 1752. 
                                The letter itself is on 338r and the address is on 338v, along with a note in a later hand in darker ink: 
                                <q>Olafs docu ment</q>.
                            </li>
                        </ul>
                    </list>
                </additions>
                <bindingDesc>
                    Modern binding from 1964. Light blue cloth.
                </bindingDesc>
            </sourceDesc>
            <history>
                <orig>
                    <origDate>1696–1697</origDate>
                    <origPlace>Iceland</origPlace>
                </orig>
                <provenance>
                    <persName>Magnús Jónsson í Vigur</persName> (1637–1702): Commissioner, Owner
                    <persName>Páll Jónsson Vídalín</persName> (1667–1727; son-in-law of Magnús í Vigur): Owner
                    <persName>Þórður Brynjólfsson Thorlacius</persName> (1712–1791): Owner
                    <persName>Ólafur Stephensen</persName> (1731–1812; associate of Joseph Banks in Iceland): Buyer/Seller
                    <persName>Sir Joseph Banks</persName> (1743–1820): Owner
                </provenance>
            </history>
        </fileDesc>
        <change when="2017" who="SMW">Adapted from British Library records, corrected and adjusted according to own standards, and expanded in detail.</change>
        <change when="2018" who="SMW">Checked.</change>
        <revisionDesc>Last update: 2018-02-01</revisionDesc>
    </teiHeader>
</TEI>